\taskpic{Жонглер держит за концы невесомую, нерастяжимую нить, на
которую нанизаны два шарика массой $m$ каждый, могущие без трения
скользить по ней. Крайние участки нити всегда составляют угол
$\alpha$ с вертикалью, а сила натяжения нити постоянна и равна $T$. За
какое время шарики столкнутся, если в начальный момент они
неподвижны и находятся на одной высоте на расстоянии $L$ друг от
друга?}{
\begin{tikzpicture}
  \draw (0.4,3.6) -- (1.2,0.8);
  \draw (3.6,3.6) -- (2.8,0.8);
  \draw [dashed,blue] (0.4,3.6) -- +(0,-2);
  \draw [blue] (0.4,3.6) ++(0,-1) arc (-90:-90+atan(0.8/2.8):1);
  \draw [dashed,blue] (3.6,3.6) -- +(0,-2);
  \draw [blue] (0.4,3.6) ++(0,-1) arc (-90:-90+atan(0.8/2.8):1) node
  [below=10,right=-10] {$\alpha$};
  \draw [blue] (3.6,3.6) ++(0,-1) arc (-90:-90-atan(0.8/2.8):1) node
  [below=10,right=-5] {$\alpha$};
  \draw [very thick,brown] (1.2,0.8) -- (2.8,0.8);
  \filldraw [black] (1.2,0.8) circle (0.07) node[below] {$m$};
  \filldraw [black] (2.8,0.8) circle (0.07) node[below] {$m$};;
\end{tikzpicture}
}

\task{Мальчик раскручивает веревку длиной $L$ с привязанным к ее
концу камнем. В момент, когда траектория камня представляет
собой окружность в горизонтальной плоскости на высоте $h$ от
земли, а угловая скорость вращения равна $\omega$, камень отрывается
от веревки. Найти расстояние от точки на земле, где стоит мальчик,
до точки падения камня. Сопротивлением воздуха пренебречь.}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{На рисунке две прямые полосы облаков A и B (вид сверху),
находящиеся на разных высотах. Векторы скорости ветра на этих
высотах $\vec v_A$ и $\vec v_B$ также показаны на рисунке. Объясните, как
построить вектор скорости движения по поверхности земли точки
пересечения O теней облаков.}{
\begin{tikzpicture}
  \filldraw[black!20!white] (0.8,4) -- ++(1.2,-2.4) -- +(1.8,2.4) -- cycle;
  \filldraw[black] (0.8,4) -- (0,4) -- ++(1.5*1.2,1.5*-2.4) -- ++(2.2,2.8)
  -- ++(0,0.8) -- ++(-0.2,0) -- ++(-1.8,-2.4) -- cycle;
  \draw (0.6,2) node {$A$};
  \draw (3.6,2) node {$B$};
  \draw (2.05,2) node {$O$};
  \draw[very thick,->] (0.8,0.4) -- ++(0.2,0.8) node[midway, left]
  {$\vec{v}_A$};
  \draw[very thick,->] (3.4,0.4) -- ++(-0.6,0.8) node[midway, right]
  {$\vec{v}_B$};
\end{tikzpicture}
}

\task{По прямому участку железнодорожного пути движется вагон с
ускорением 2{,}8~м/с$^2$. В вагоне мальчик пускает игрушечный состав
по рельсам, расположенным поперек вагона. Ускорение состава
относительно пола вагона равно 2,1~м/с$^2$. Найти абсолютную
величину ускорения игрушечного состава относительно земли.}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{
    Тонкий однородный стержень укреплен на шарнире в точке $A$ и удерживается в равновесии горизонтальной нитью. Масса
    стержня $m = 1$ кг, угол его наклона к горизонту $\alpha = 45^\circ$. Найдите величину и направление силы $N$ реакции
    шарнира
}{
    \begin{tikzpicture}
        \def\r{1};
        \draw[thick, interface] (0, 1.5 * \r) -- ++(0, \r);
        \draw[thick] (0, 2 * \r) -- ++(2.5 * \r, 0);
        \filldraw (2.5 * \r, 2 * \r) circle (0.12 * \r);
        \draw[very thick] (0.25 * \r, 0) -- ++(1.5 * \r, 0);
        \draw[thick] (1.5 * \r, 0) -- ++(-0.5 * \r, 0.5 * \r) -- ++(-0.5 * \r, -0.5 * \r);
        \filldraw (\r, 0.5 * \r) circle(0.12 * \r) node[left = 2pt] {$A$};
        \draw ({\r - 0.12 * \r / sqrt(2)}, {0.5 * \r + 0.12 * \r / sqrt(2)}) -- ({2.5 * \r - 0.12 * \r / sqrt(2)},
        	{2 * \r + 0.12 * \r / sqrt(2)});
        \draw ({\r + 0.12 * \r / sqrt(2)}, {0.5 * \r - 0.12 * \r / sqrt(2)}) -- ({2.5 * \r + 0.12 * \r / sqrt(2)},
            {2 * \r - 0.12 * \r / sqrt(2)});
        \draw[dashed] (\r, 0.5 * \r) -- ++(\r, 0);
        \draw ({1.5 * \r + 0.12 * \r}, 0.5 * \r) arc(0:45:0.5 * \r) node[midway, right] {$\alpha$};
    \end{tikzpicture}
}


\task{
    В чайнике нагревают воду кипятильником, подключенным к источнику постоянного напряжения $U$. Масса воды $m$, а ее
    удельная теплоемкость $c$. Начальная температура $T_0$. Через какое время вода закипит? Всеми потерями тепла и
    неоднородностью нагревания воды пренебречь. Электрическое сопротивление кипятильника зависит от температуры линейно: $R =
    R_0 + \alpha T$, где $\alpha$ и $R_0$~--- постоянные величины.
}

\clearpage

\task{Наклонная плоскость имеет угол с горизонталью $\alpha$. По ней
запускают косо вверх под углом $\beta$ к горизонтали две
цилиндрические шайбы, массой $m$ каждая, лежащие точно одна на
другой (по центру). Коэффициент трения между шайбами $\mu$, а между
нижней шайбой и плоскостью $\mu_0$. Какова сила, с которой действует
верхняя шайба на нижнюю  в верхней точке их траектории, если $\mu$
достаточно, чтобы шайбы не проскальзывали друг по другу? Может ли
начаться такое проскальзывание, если его нет сначала? Какие еще
начальные данные нужны для ответа на эти вопросы? }

\taskpic{Тело находится на абсолютно гладкой наклонной плоскости с
углом $\alpha$ у основания. С помощью невесомых нерастяжимых нитей,
перекинутых через блоки, находящиеся в основании и вершине
наклонной плоскости, к телу привязан груз, имеющий массу $M$. Нити,
подходящие к грузу, составляют с вертикалью и горизонталью углы
$\beta$. Вся система находится в состоянии покоя.
Определите силы натяжения нитей и массу тела, трением в блоках
пренебречь.
Проанализируйте, как изменятся ответы, если принять, что между
телом и наклонной плоскостью существует трение (коэффициент
трения $\mu$).}{
\begin{tikzpicture}
  \node[circle,draw,thick,minimum height=0.5cm] (a) at (0.5,0.5) {};
  \node[circle,draw,thick,minimum height=0.5cm] (b) at (3,2) {};
  \draw[thick] ($(0.5,0.5)!0.25cm!(3,2)$) --  ($(3,2)!0.25cm!(0.5,0.5)$);
  \draw[thick,pattern=north east lines,rotate around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (1.5,0.5) rectangle ++(1,0.5);
  \draw[rotate around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (0.5,0.75) -- ++(1,0);
  \draw[rotate around={atan(3/5):(0.5,0.5)}] (3.5,0.75) -- ++(-1,0);
  \coordinate (c) at (2.7,1);
  \draw[fill=gray] (c) circle (0.2);
  \draw (c) -- (tangent cs:node=a,point={(c)},solution=2);
  \draw (c) -- (tangent cs:node=b,point={(c)},solution=1);
  \draw[blue,dashed] (0.5,0.25) -- ++(1.5,0);
  \draw[blue,dashed] (3.25,2) -- ++(0,-1.5);
  \draw[blue] (3.25,1.5) arc (-90:-115:0.5);
  \draw[blue] (1.5,0.25) arc (0:35:0.5);
  \draw[blue,double] (1,0.25) arc (0:40:0.7);
  \draw[blue] (1.7,0.4) node {$\beta$};
  \draw[blue] (3.05,1.2) node {$\beta$};
  \draw[blue] (1.15,0.65) node {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\task{Велосипедист ускоряется так, что $av=C$, где $v$ --- скорость
велосипедиста, $a$ --- ускорение, а $C$ --- некоторая постоянная
величина. Найдите время, за которое его скорость увеличится от
$v_1$ до $v_2$.}

\taskpic{На горизонтальном столе находится тело с массой $M_1=2\mbox{ кг}$.
Коэффициент трения скольжения тела о поверхность $\mu=0{,}05$. К телу
с помощью нити, перекинутой через блок, привязано вертикально
висящее тело с массой $M_2$.
Постройте графики зависимости:
\begin{itemize}
\item силы трения от $M_2$;
\item ускорения тел от $M_2$;
\item силы натяжения нити от $M_2$.
\end{itemize}}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[interface] (3,0) -- ++ (0,2) --++(-2.5,0);
  \draw[very thick] (1,2) rectangle ++(1,0.5) node[midway,above=5] {$M_1$};
  \draw (3.11,2.11) circle (0.15);
  \draw (2,2.26) -- (3.11,2.26);
  \draw (3.26,2.11) -- ++(0,-0.75);
  \draw[thick] (3.26-0.15,2.11-0.75) rectangle +(0.3,-0.5)
  node[midway,right=3] {$M_2$};
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{В воде плавает однородный прямоугольный параллелепипед
массой $M$. На середине одного из его ребер сидит воробей, так что
противоположное ребро расположено в плоскости поверхности воды.
Определите массу воробья $m$, если известно, что угол наклона
параллелепипеда мал. Известно, что центр тяжести треугольника
лежит на 1/3 его медианы.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[fill=blue!20,draw=blue!20] (0.5,0.5) rectangle +(3,1.5);
  \draw (0.5,2) -- (3.5,2);
  \draw[thick,rotate around={10:(3,2)},fill=white] (3,2) rectangle
  ++(-2,1) node[midway] {$M$};
  \begin{scope}[thick,scale=0.2,xshift=3.1cm,yshift=13.4cm,rotate around={10:(3,2)}]
    \draw (1.5,2) circle (1);
    \draw (2.85,2.85) circle (0.6);
    \draw (1,0.25) -- ++(0.25,0.79);
    \draw (2,0.25) -- ++(-0.25,0.79);
    \draw (3.4,3.1) -- ++(0.3,-0.2) -- ++(-0.27,-0.2);
    \draw[fill=black] (2.95,2.95) circle (0.05);
  \end{scope}
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1,3) -- ++(0.1,0.2) -- ++(0.1,-0.2);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.2) -- ++(0,0.2);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.5) circle (0.1);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.3) -- ++(0.2,0.1);
  % \draw[rotate around={10:(3,2)}] (1.1,3.3) -- ++(-0.2,0.1);
  \draw[blue] (1.9,3.2) node {$m$=?};
  \draw[blue,dashed] (3,2) -- ++(-2,0);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла
$2\pi-\alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой скоростью
проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между
отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги равно
сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с
постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший по цепи за
время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением
подводящих проводов пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (2,3) arc (45:315:1);
  \coordinate (a) at ($ (2,3)!1cm!(1.5,2.5) $);
  \coordinate (b) at ($ (a)!1cm!-90:(2,3)$);
  \draw[dashed,blue] (2,3) -- (a) -- ++(-45:1);
  \draw[fill=black] (a) circle (0.05);
  \draw[|-|] (a)++(80:0.95) -- ++(-100:2*0.95) node[near end, left] {$R$};
  \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
  \draw[rotate around={80:(a)}] (a) ++(-1.05,0.1) -- ++(0,-0.2);
  \draw[fill=black] (2,3) circle (0.03);
  \draw[fill=black] (b) circle (0.03);
  \draw[thick] (2,3) to[out=45,in=90] (3,2.35);
  \draw[thick] (b) to[out=-45,in=-90] (3,2.25);
  \draw (3,2.35) ++(-0.2,0) -- ++(0.4,0);
  \draw[line width=1.5] (3,2.25) ++(-0.1,0) -- ++(0.2,0);
  \draw (3.5,2.3) node {$U$};
  \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above=5,right=0]
  {$\alpha$};
  \draw (0.5,3.3) node {$R$};
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{Определите установившуюся скорость тела,
находящегося на наклонной плоскости, которая с большой
частотой меняет одно направление своей скорости $u$ на
противоположное. Направление движения плоскости показано
на рисунке. Коэффициент трения $\mu$, угол наклона плоскости
$\alpha$, $\mbox{tg} \alpha < \mu$
}{
\begin{tikzpicture}
  \pgfmathsetmacro{\r}{.5}
  \draw[thick] (1*\r, 3*\r) --++ (-1*\r,-3*\r) -- ++(4*\r,0) --++(1*\r, 3*\r) --++(-4*\r, 0);
  \draw[thick] (4*\r, 0) --++ (2*\r,2*\r);
  \draw[thick] (5*\r, \r) arc ({atan(1)}:{atan(3)+5}:{\r}) node[right = 5, above] {$\alpha$};
  \draw[->] (2*\r, 2.8*\r) --++(-.5, 0) node[midway, below] {$-u$};
  \draw[->] (3.5*\r, 2.8*\r) --++(.5, 0) node[midway, below] {$+u$};
  \draw[->] (0, 2.8*\r) --++(0, -.5) node[midway, left] {$g$};
  \draw (2.5*\r, 1.5*\r) ellipse ({.5*\r} and {0.35*\r});
  \draw (2.5*\r, 1.6*\r) ellipse ({.5*\r} and {0.35*\r});
  \draw[->, thick] (2.35*\r, 1.15*\r) --++(-0.15, -.45);
\end{tikzpicture}
}

\task{Маленькая шайба находится на дне цилиндрического сосуда,
стенки которого плавно переходят в дно, образуя закругления
пренебрежимо малого радиуса. Сосуд имеет высоту $h$ и радиус
основания $R$. Шайба в начальный момент времени находится на
расстоянии $L$ от центра и ее скорость перпендикулярна диаметру,
проходящему через точку, в которой она находится. С какой
скоростью должна двигаться шайба, чтобы вернуться в ту же точку,
совершив $M$ оборотов вокруг центра и заехав $N$ раз на стенку?
Напряженность поля тяжести Земли в месте, где располагается
сосуд, равна $g$. Дно сосуда располагается горизонтально.
Размерами шайбы и трением шайбы о дно и стенки сосуда пренебречь.}

\vspace{0.5cm}

\task{На закате человек, стоящий у озера,  видит в абсолютно
спокойной воде отражение солнца. С какой скоростью движется это
отражение, если в начальный момент человек видит его под углом
$\alpha$ к горизонтали? Считать, что глаза человека находятся на
высоте $h$ над поверхностью, а солнце садится перпендикулярно к
линии горизонта.}

\task{Тонкий обруч, имеющий массу $M$, которая сосредоточена в оси,
на которую он насажен, и радиус $R$, поставлен на горизонтальную
плоскость. По гладкому каналу внутри обруча соскальзывает из
верхней точки без начальной скорости шайба массой $m$. Определить
скорость центра обруча, когда шайба находится в точке А (под
углом $\varphi$ от вертикали). Трения нет.}

\vspace{0.5cm}

\task{Мальчик сидит на расстоянии $R$ от центра диска, равномерно
раскручивающегося из состояния покоя до угловой скорости $\omega$
за время $T$. Какое число оборотов сделает мальчик, прежде, чем он
начнет скользить относительно диска, если коэффициент трения
мальчика о его поверхность равен $\mu$?}

\task{Самолет летит по прямой в горизонтальном направлении со
скоростью $v = 720\mbox{ км/ч}$. Определите, на какую величину надо
изменить скорость самолета, чтобы он смог описать в
горизонтальной плоскости окружность радиуса $R = 8\mbox{ км}$. Каков
при этом угол наклона самолета? Подъемная сила направлена
перпендикулярно плоскости крыльев и пропорциональна квадрату
скорости самолета (коэффициент пропорциональности в обоих
случаях считать одинаковым) Ускорение свободного падения
положить равным 10~м/с$^2$.}

\clearpage

\taskpic{Два тела связаны невесомой нерастяжимой нитью, перекинутой
через блок, укрепленный в верхней точке наклонной плоскости с
углом наклона $\alpha$. Получить аналитические выражения и
построить графики зависимости силы натяжения нити, ускорения и
силы трения в зависимости от величины массы $M$. Массу груза $m$,
лежащего на наклонной плоскости, и коэффициент трения его о
наклонную плоскость $\mu < \mbox{tg} \alpha$ считать известными. Трением в
блоке и массой блока пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (0.5,0.5) -- (3,3);
  \draw[thick,rotate around={45:(0.5,0.5)}] (1.25,0.5) rectangle
  ++(1,0.5) node [midway] {$m$};
  \draw[rotate around={45:(0.5,0.5)}] (2.25,0.75) -- ++(1.9,0);
  \draw[thick] (3,3.145) circle (0.145);
  \draw[thick] (3,3) -- (3,0.5) -- (0.5,0.5);
  \draw (3.145,3.145) -- ++(0,-1);
  \draw[fill=black] (3+0.145/2,2.145) rectangle ++(0.145,-0.5)
  node[midway,right] {$M$};
  \draw[blue] (1,0.5) arc (0:45:0.5) node[below=3,right] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Вагон длиной $4L$ и шириной $L$, стоящий на абсолютно гладких
рельсах, заполнен водой до высоты $L$. В нем со дна всплывает
легкий куб с ребром $L$. На какое расстояние и в какую сторону от
точки А сдвинется вагон после успокоения воды, если плотность
вещества куба в два раза меньше плотности воды, а масса пустого
вагона равна массе налитой в него воды?}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[very thick] (0.4,0.5) -- ++(3.4,0);
  \draw[thick] (1,0.75) circle (0.25);
  \draw[thick] (3,0.75) circle (0.25);
  \draw[pattern=north east lines] (0.5,1) rectangle +(1.5/2,1.5/2);
  \draw[fill=blue!20,draw=blue!20] (0.5+1.5/2,1) rectangle +(4.5/2,1.5/2);
  \draw[<->,blue,thick] (0.5,2.75) -- ++(3,0) node [midway,above]
  {$4L$};
  \draw[<->,blue,thick] (3.7,1) -- ++(0,1.5/2) node[midway,right] {$L$};
  \draw[blue,dashed] (0.5,1) -- ++(0,-0.5) node [black,below] {$A$};
  \draw[thick] (0.5,1) rectangle ++(3,1.5);
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{Два стальных шарика брошены одновременно из одной точки
горизонтальной плоскости с одинаковыми начальными скоростями в
одном и том же направлении. Начальная скорость первого шарика
составляет угол $\alpha_1 = 30^\circ$ с горизонтом, скорость второго ---
некоторый угол $\alpha_2$, где $45^\circ < \alpha_2  < 90^\circ$. При полете первого
шарика его горизонтальная координата $x_1$ изменяется по закону,
представленному на графике. Спустя время $t  = 1{,}4\mbox{ с}$ после
броска оба шарика оказались на одной высоте над плоскостью.
Определите угол $\alpha_2$, под которым брошен второй шарик, а также
расстояние между шариками через 1~с после броска. Сопротивлением
воздуха пренебречь. Ускорение свободного падения положить
равным 10~м/с$^2$.}{
\begin{tikzpicture}
   \draw[help lines,step=0.5] (0.2,-0.5) grid (3.8,4);
   \draw[thick,->] (0.5,0.5) -- (3.8,0.5) node [above left] {\tiny{$t$, с}};
   \draw[thick,->] (0.5,0.5) -- (0.5,4) node [below right]
   {\tiny{$x_1/\sqrt{3}$, м}};
   \draw[red,very thick] (0.5,0.5) -- (3.2,3.2);
   \draw (1.5,0.6) -- (1.5,0.4) node[below] {\footnotesize{1}};
   \draw (2.5,0.6) -- (2.5,0.4) node[below] {\footnotesize{2}};
   \draw (3.5,0.6) -- (3.5,0.4) node[below] {\footnotesize{3}};
   \draw (0.45,1.5) -- (0.6,1.5) node[left] {\footnotesize{5}};
   \draw (0.45,2.5) -- (0.6,2.5) node[left] {\footnotesize{10}};
\end{tikzpicture}
}

\task{Лабораторная плитка, сопротивление которой $R = 20\mbox{ Ом}$,
включена в сеть последовательно с сопротивлением $R_0 = 10\mbox{ Ом}$.
При длительной работе она нагрелась от комнатной температуры $t_0
= 20^\circ\mbox{C}$ до $t_1 = 52^\circ\mbox{C}$. До какой температуры нагреется
плитка, если ей включить параллельно еще одну такую же плитку?}

\vspace{0.5cm}

\task{Правый конец металлического стержня длиной 1~м погружен в
ацетон, левый погружают в кипящую воду. На расстоянии 47~см от
левого конца стержня лежит маленький кристалл нафталина.
Сколько ацетона выкипит, пока расплавится весь нафталин?
Считайте, что вся теплопередача происходит только через
стержень, а поток тепловой энергии через тонкий слой прямо
пропорционален разности температур на торцах слоя. Количество
кипящей воды в сосуде очень велико, кипение поддерживается.
Температура кипения ацетона $56{,}2^\circ\mbox{С}$, температура плавления
нафталина $80{,}3^\circ\mbox{С}$.}

\task{Груженый вагон массой $M$, имеющий скорость $v$, сталкивается с
двумя пустыми неподвижно стоящими одинаковыми вагонами,
соединенными пружиной жесткости $k$. Чему равно расстояние между
груженым и ближайшим к нему пустым вагоном через время $t$ после
столкновения, если длина нерастянутой пружины равна $L$? Масса
пустого вагона в два раза меньше массы груженного, удар считать
кратковременным и абсолютно упругим, трением и массой пружины
пренебречь.}

\vspace{0.5cm}

\task{На гладком горизонтальном столе покоится шар массой $m$. С ним
упруго сталкивается клин массой $M = m/2$, движущийся углом вперед
со скоростью $v = 5\mbox{ м/с}$. Определить, через какое время шар опять
столкнется с клином. Угол клина $\alpha = 30^\circ$. Клин не подпрыгивает.
Считать, что потери энергии на тепло нет.}

\task{Как опустить с крыши высотой $H = 16\mbox{ м}$ груз массой $m = 45\mbox{
кг}$ с помощью веревки, у которой сопротивление на разрыв равно
400~Н? Скорость тела в момент удара о землю не должна превышать
значения $v = 7\mbox{ м/с}$. Длина веревки немного превосходит высоту
дома.}

\vspace{0.5cm}

\task{Длинный брусок с квадратным торцом опущен в воду, так, что
одна из его боковых граней находится над поверхностью воды и
параллельна ей. В таком положении брусок свободно плавает. При
какой плотности материала бруска это возможно?}

\task{Маленький деревянный шарик с помощью нерастяжимой нити
длиной $l = 30\mbox{ см}$ прикреплен ко дну цилиндрического сосуда с
водой. Расстояние от центра до точки закрепления нити $r = 20\mbox{
см}$. Сосуд раскручивают относительно вертикальной оси,
проходящей через центр дна. Определить угловую скорость сосуда,
при которой нить отклоняется от вертикали на угол $\alpha = 30^\circ$.}

\vspace{0.5cm}

\taskpic{По двум кольцевым дорогам радиуса $R$, лежащим в одной
плоскости, движутся автомобили A$_1$ и А$_2$ со скоростями $v_1 =v = 20\mbox{
км/ч}$ и $v_2 = 2v$. В некоторый момент автомобили находились в точках M
и С на расстоянии $R/2$ друг от друга.
\begin{enumerate}
\item Найдите скорость автомобиля А$_2$ в системе отсчета, связанной
с автомобилем А$_1$ в этот момент.
\item Найдите скорость автомобиля А$_2$ в системе отсчета, связанной
с автомобилем А$_1$, когда А$_2$ окажется в точке D.
\end{enumerate}
Размеры автомобилей малы по сравнению с $R$.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[dashed,blue] (0.2,2) -- ++(3.6,0);
  \draw[very thick] (1,2) circle (0.8);
  \draw[very thick] (3,2) circle (0.8);
  \draw[blue,->] (1,2) -- ++(160:0.8) node [midway,above] {$R$};
  \draw[blue,->] (3,2) -- ++(-45:0.8) node [near start,below] {$R$};
  \draw[thick,fill=red,rotate around={60:(1,2)}] (1.75,2.1)
  rectangle ++(0.1,-0.2);
  \draw[thick,->,rotate around={60:(1,2)}] (1.8,1.9) -- ++(0,-0.5)
  node[above] {$v_1$};
  \draw[thick,fill=green,rotate around={30:(3,2)}] (3.75,2.1)
  rectangle ++(0.1,-0.2);
  \draw[thick,->,rotate around={30:(3,2)}] (3.8,2.1) -- ++(0,0.5)
  node[above=-3] {$v_2$};
  \draw[dashed,blue] (1.8,2) -- +(0,-1) node [coordinate, near end] (a) {};
  \draw[dashed,blue] (2.2,2) -- +(0,-1) node [coordinate, near end] (b) {};
  \draw[blue,<->] (a) -- (b) node[midway,below=3] {\tiny{$R/2$}};
  \draw (1.95,2.1) node {\tiny{$M$}};
  \draw (2.35,2.1) node {\tiny{$C$}};
  \draw (3.65,2.1) node {\tiny{$D$}};
  \draw (1.4,2.9) node {\tiny{$A_1$}};
  \draw (3.8,2.65) node {\tiny{$A_2$}};
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{Тонкостенная цилиндрическая трубка массы $m$ катится без
проскальзывания по горизонтальной поверхности неподвижной
плиты П со скоростью $v$ и попадает на ленту горизонтального
транспортера, движущегося в том же направлении со скоростью $u$.
Коэффициент трения скольжения между трубой и лентой равен $\mu$.
\begin{enumerate}
\item Через какое время $t$ после вкатывания на ленту трубка начнет
катится по ней без проскальзывания?
\item Определите изменение кинетической энергии трубки за время $t$.
\item Чему равно количество теплоты, выделившееся за время $t$?
\end{enumerate}}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[fill=gray!20] (0,0) -- (1,0) -- (2,1.5) -- (0,1.5) -- cycle;
  \draw[thick] (1,1.5+0.75/2) circle (0.75/2);
  \draw[->] (1,1.5+0.75/2) -- ++(0.75,0) node [above] {$v$};
  \draw[thick] (2.42,0.75) circle (0.75);
  \draw[thick] (2.42,0.75) circle (0.6);
  \draw[fill=brown] (2.42,0.75) circle (0.05);
  \draw[thick] (2.42,1.5) -- ++ (1.5,0);
  \draw[thick] (2.42,0) -- ++ (1.5,0);
  \draw[->] (3.1,1.7) -- ++(0.75,0) node[midway,above] {$u$};
  \draw[->] (3.85,0.2) -- ++(-0.75,0) node[midway,above] {$u$};
  \draw[->] (2.1,0.75) arc (180:45:0.32);
  \draw (0.75,0.3) node {П};
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}\clearpage

\taskpic{По гладкой горизонтальной поверхности скользит палка
длиной $2L$, вращаясь с угловой скоростью $\omega$. Ее центр движется
прямолинейно со скоростью $v$. Далеко впереди на расстоянии $L/2$ от
линии движения центра палки находится маленькая кегля. При каких
значениях $\omega$ палка обязательно собьет
кеглю?}{
\begin{tikzpicture}
   \draw[dashed,blue,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (0.5,1.5) -- +(0,0.6) node [coordinate, near end] (a) {};
   \draw[dashed,blue,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (2,1.5) -- +(0,0.6) node [coordinate, near end] (b) {};
   \draw[blue,|<->|] (a) -- node[fill=white] {$2L$} (b);
   \draw[line width=2pt,rotate around={60:(0.5,1.5)}] (0.5,1.5) --
   ++(1.5,0);
   \draw[dashed] (0.5,1.5) ++(60:0.75) -- + (3,0);
   \draw[->] (0.5,1.5) ++(60:0.75) -- + (0.75,0) node [below] {$v$};
   \draw[->] (0.5,1.25) arc (135:330:0.3) node[above] {$\omega$};
   \filldraw[black] (0.5,1.5) ++(60:0.75) ++(2.5,0) ++(0,-1.5/4)
   circle (0.05) node (c) {};
   \draw[blue,dashed,dash pattern=on 1pt off 1pt] (c) ++(0,-0.02) -- ++(0,1.5/4);
   \draw[blue,->] (3,3) node [right] {$L/2$} to[out=180,in=180] (3.3,2);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$
насажено устройство, состоящее из корпуса, в котором находятся
два груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью
двух одинаковых пружин жесткостью $k$. Устройство вращается
вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и движется
вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства вниз,
если коэффициент трения грузов о стержень равен $\mu$ и пружины
сжаты на величину $x$. Массой всех остальных деталей пренебречь.
Ускорение свободного падения $g$.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (0.5,3) rectangle +(3,-2);
  \draw[thick,pattern=north east lines] (1.5,2.5) rectangle +(0.3,-1);
  \draw[thick,pattern=north east lines] (2.5,2.5) rectangle
  +(-0.3,-1);
  \draw[spring] (0.5,2) -- ++(1,0);
  \draw[spring] (3.5,2) -- ++(-1,0);
  \draw[blue,yscale=0.7,->] (1,4.6) node[right] {$\omega$} arc
  (90:270:0.3);
  \draw (1.25,1.5) node {$M$};
  \draw (2.75,1.5) node {$M$};
  \draw[fill=gray] (1.8,0) rectangle +(0.4,4);
\end{tikzpicture}
}

\vspace{0.5cm}

\task{
    Птица летит горизонтально на высоте $H$ с постоянной скоростью $u$. Плохой мальчик замечает птицу в момент, когда она
    находится в точности над его головой, и сразу же стреляет из рогатки. Какой должна быть скорость птицы, чтобы мальчик не
    смог попасть в нее, если максимальная скорость вылета камня равна $v$? Сопротивлением воздуха пренебречь.
}

\task{
    Внутри куба вырезана сферическая полость таким образом, что центр сферы находится над центром нижней грани куба. Полость
    наполовину заполнена жидкостью плотностью $\rho_2$. Куб очень медленно наклоняют через ребро $АА$. При каком угле наклона
    куб опрокинется? Длина ребра куба в $n$ раз больше радиуса полости $r$, а центр полости расположен на высоте $kr$ над
    основанием куба, причем $k > \frac{n}{2}$. Плотность вещества куба $\rho_1$. Объем шара радиуса $r$ равен $\frac{4}{3}
    \pi r^3$.
} 

\vspace{0.5cm}

\task{Однородный стержень массой $M$ подвешен при помощи легких
нерастяжимых нитей одинаковой длины к потолку и находится в
положении устойчивого равновесия. По стержню без трения может
перемещаться небольшая шайба массой  $m$. В начальный момент
конструкцию отклоняют на угол $\alpha$ от вертикали в плоскости
подвеса и отпускают, при этом шайба находится посередине
стержня. Найти ускорение шайбы в начальный момент.}

\task{Доска 1 лежит на такой же доске 2. Обе они как целое скользят по
гладкой ледяной поверхности со скоростью $v$ и сталкиваются с
такой же доской 3, верхняя поверхность которой покрыта тонким
слоем резины. При ударе доски 2 и 3 прочно сцепляются. Чему равна
длина каждой доски, если известно, что доска 1 прекратила
движение относительно досок 2 и 3 из-за трения после того, как она
полностью переместилась с 2 на 3? Все доски твердые. Коэффициент
трения между досками 1 и 3 равен $k$. Трением между досками 1 и 2, а
также трением досок 2 и 3 о лед можно пренебречь.}

\vspace{0.5cm}\clearpage

\taskpic{Две одинаковые очень массивные шайбы, радиуса $R$ каждая,
двигаются по скользкой горизонтальной плоскости навстречу друг
другу со скоростями $v$ по одной прямой. Между ними, на равном
расстоянии от них,  лежит шайба очень маленькой массы, радиуса  $r$.
 Ее центр находится на расстоянии $d$ от прямой, соединяющей
центры тяжелых шайб. Какую скорость приобретет легкая шайба
после того, как шайбы разлетятся? Все шайбы жесткие
(недеформируемые).}{
\begin{tikzpicture}
   \node[circle,draw,minimum size=20,very thick,fill=gray] at (0.5,2) (a) {};
   \node[circle,draw,minimum size=20,very thick,fill=gray] at (3.5,2) (b) {};
   \draw[dashed,thick] (a.east) -- (b.west);
   \draw[->,very thick] (a.east) -- ++(0.4,0) node [above] {$v$};
   \draw[->,very thick] (b.west) -- ($(b.west) + (-0.4,0)$) node [above] {$v$};
   \filldraw[red] ($(a.east)!0.5!(b.west)$) ++ (0,-0.3) circle (0.1);
   \draw[blue!80,dashed,dash pattern=on 1 pt off 1pt]
   ($(a.east)!0.5!(b.west)$) -- ++(0,-0.3);
   \draw[->,blue!80] (1,1) node[left] {$d$} to[out=0,in=180] (1.9,1.85);
\end{tikzpicture}
}

\taskpic{В точках A и B жесткого невесомого стержня укреплены два
маленьких шарика. В точке O стержень закреплен и может свободно
вращаться в вертикальной плоскости. В начальный момент времени
стержень отклоняют от вертикального положения на очень
маленький угол и отпускают. Найти силу, действующую на шарик В со
стороны стержня в момент, когда угол между стержнем и вертикалью
равен $\alpha$. Масса каждого груза $m$, длина стержня $L$,
OA=AB.}{
\begin{tikzpicture}
  \draw[thick] (2,2) circle (1.5);
  \draw[very thick] (2,3.5) -- (2,2) -- ++(-135:1.5);
  \filldraw[black] (2,2.75) circle (0.1) node[right] {$A$};
  \filldraw[black] (2,3.5) circle (0.1) node[above right] {$B$};
  \draw (2,2) node[right] {$O$};
  \filldraw[black] (2,2) ++(-135:0.75) circle (0.1);
  \filldraw[black] (2,2) ++(-135:1.5) circle (0.1);
  \draw[dashed,blue] (2,2) -- ++(0,-1.5);
  \draw[blue] (2,2) ++ (0,-0.5) arc (-90:-135:0.5);
  \draw[blue] (1.75,1.25) node {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}

